\newpage
\section{Hypothesen}\label{sec:hypothesen}

Ausgehend von der zentralen Forschungsfrage, ob die Verfahrensdauer einen Einfluss auf den Wettbewerb und die KMU-Beteiligung in Deutschland, Frankreich und Estland hat, können drei Hypothesen abgeleitet werden.

\subsection{Der Einfluss der Verfahrensdauer auf die Wettbewerbsintensität}\label{subsec:der-einfluss-der-verfahrensdauer-auf-die-wettbewerbsintensitat}
Die erste Hypothese basiert auf der Annahme, dass eine längere geplante Verfahrensdauer höhere Transaktionskosten zur Folge hat.
Das umfasst den administrative Aufwand sowie damit einhergehende Kapitalbindungen.
Für Unternehmen kann eine lange Dauer als Indikator für einen komplexeren, aufwendigeren und potenziell unsicheren Vergabeprozess wahrgenommen werden.
Die hohen Kosten und das vermeintliche Risiko führt dazu, dass Unternehmer von einem Angebot absehen, was zu einer geringeren Wettbewerbsintensität führt.

\textit{H1: Je länger die geplante Verfahrensdauer einer öffentlichen Ausschreibung ist, desto geringer ist die Anzahl der abgegebenen Gebote.}

\subsection{Der Einfluss der Verfahrensdauer auf die KMU-Beteiligung}\label{subsec:der-einfluss-der-verfahrensdauer-auf-die-kmu-beteiligung}
Mit der Annahme aus der ersten Hypothese, dass eine längere Verfahrensdauer als komplex, aufwendig und potenziell unsicher wahrgenommen wird, gehen wir in der zweiten Hypothese davon aus, dass der Einfluss auf kleine und mittlere Unternehmen noch stärker ausgeprägt ist.
Kleine und mittlere Unternehmen (KMU) haben im Vergleich zu Großunternehmen geringere Mittel, sowohl personell als auch finanziell.
Dadurch haben sie oft nicht die Ressourcen um an überdurchschnittlich langen Verfahren teilzunehmen, da sie eine höhere Belastung darstellen.
Daher die Annahme, dass KMU von langen Verfahrensdauern überproportional stark abgeschreckt werden, was zum Rückgang ihres relative Anteils am Wettbewerb führt.

\textit{H2: Je länger die geplante Verfahrensdauer ist, desto geringer ist der Anteil der Gebote von kleinen und mittleren Unternehmen (KMU).}

\subsection{Der moderierende Einfluss des Länderkontexts}\label{subsec:der-moderierende-einfluss-des-landerkontexts}
Die abschreckende Wirkung der Verfahrensdauer hängt von der wahrgenommenen Effizienz der nationalen Verwaltung ab.
Aufgrund der komplexen föderalen Strukturen und des Rufs einer hohen Regelungsdichte wird der abschreckende Effekt in Deutschland am größten erwartet.
Frankreich wird als ebenfalls bürokratisch, aber zentralisierter eingeschätzt, während im hoch digitalisierten Estland eine lange Dauer am ehesten als sachlich begründet akzeptiert wird.

\textit{H3: Der negative Einfluss der geplanten Verfahrensdauer auf den Wettbewerb ist in Deutschland am stärksten, in Frankreich moderat und in Estland am schwächsten ausgeprägt.}